% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
 Com a constante mudança do papel para o digital, o Portable Document Format (PDF) ganhou muito espaço quando o assunto é documentos digitais. A popularização do formato fez com que surgisse a necessidade da extração de dados de tais arquivos. As existentes ferramentas que realizam este trabalho, em sua maioria, são pagas ou não realizam uma extração personalizável.
O objetivo deste trabalho é sanar essas necessidades através de uma API que, de forma configurável, permita a extração de dados textuais de documentos PDF e os entreguem em formato JSON. Assim é possível realizar a extração e diretamente alimentar os dados extraídos a outros sistemas.
Através da utilização e manipulação de algumas bibliotecas, foi desenvolvida a API que compreende uma boa documentação e respeita as constrições do estilo de arquitetura REST. Desta forma foi obtida uma ferramenta que é capaz de se integrar a outros sistemas ou simplesmente ser utilizada diretamente da sua rota de documentação, realizando a extração de dados textuais, dada a configuração de onde o conteúdo pode ser encontrado e filtrado. E garantido sua segurança e integridade através da validação de usuário e chave de API. Como forma de validação destas funcionalidades, também foi desenvolvido uma aplicação \textit{front-end} que consome a API e faz utilização de todos seus recursos, com o objetivo de extrair dados dos arquivos PDF de Trabalhos de Conclusão de Curso do curso de Ciência da Computação da Universidade Estadual de Santa Cruz.
% Para permitir a aplicação de protocolos de posturografia utilizando a \textit{Wii Balance Board} (WBB; Nintendo, Kyoto, Japão), um grupo de pesquisadores da Universidade Estadual de Santa Cruz (UESC) são responsáveis pela produção do sistema ETHEL, que já conta com um protótipo em estagio avançado de desenvolvimento. Antes de passar para a etapa de testes clínicos com pacientes é necessário à validação dos resultados obtidos com o ETHEL. Sendo assim, o presente trabalho propõe %fazer um estudo 
% uma metodologia para fazer um estudo comparativo dos softwares ETHEL e \textit{Posturography Test}, desenvolvido pelo grupo \textit{Neurorehabilitation \& Brain Research Group},  que já foi testado e validado como ferramenta para realização de testes de avaliação clínica para controle de postura e de equilíbrio, utilizando a WBB. %O estudo tem como objetivo validar os resultados obtidos com o ETHEL. 
% Para realização do estudo comparativo foram aprimorados e desenvolvidos protocolos no ETHEL, com intuito de reproduzir as métricas utilizadas pelo \textit{Posturography Test}. Como resultado temos uma técnica que deve permitir corroborar a metodologia de calibração e obtenção dos dados no o ETHEL, assim como otimizar os protocolos de medição. Desta forma disponibilizamos um protótipo que pode ser utilizado para um estudo comparativo dos softwares ETHEL e \textit{Posturography Test}.
\vspace{\onelineskip}
 
\noindent 
Palavras-chave:  API, REST, PDF, Extração de Informação
\end{resumo}

% resumo em inglês
%\begin{resumo}[Abstract]
% \begin{otherlanguage*}{english}
 % Realizar a verificação ortográfica, sintaxe e semântica.

 %  \vspace{\onelineskip}
 
  % \noindent 
  % \textbf{Keywords}: 
 %\end{otherlanguage*}
%\end{resumo}

%% resumo em francês 
%\begin{resumo}[Résumé]
% \begin{otherlanguage*}{french}
%    Il s'agit d'un résumé en français.
% 
%   \textbf{Mots-clés}: latex. abntex. publication de textes.
% \end{otherlanguage*}
%\end{resumo}
%
%% resumo em espanhol
%\begin{resumo}[Resumen]
% \begin{otherlanguage*}{spanish}
%   Este es el resumen en español.
%  
%   \textbf{Palabras clave}: latex. abntex. publicación de textos.
% \end{otherlanguage*}
%\end{resumo}
% ---
